\documentclass{article}

%\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage[a4paper,%
            left=0.5in,right=0.5in,top=0.45in,bottom=0.5in,%
            footskip=.25in]{geometry}
    \usepackage[parfill]{parskip}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
    \usepackage{xcolor}
    \usepackage{setspace}\setstretch{1,4}
    \usepackage{fancyhdr}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{bold-extra}
    \usepackage{comment}
 %   \pagestyle{fancy}
    \renewcommand\headrulewidth{0pt}
    \renewcommand\footrulewidth{1pt}
%    \fancyfoot[R]{pierre.wulles@etu.univ-grenoble-alpes.fr}
    \definecolor{gris}{gray}{0.85}
    \newcommand{\surl}[1]{\colorbox{gris}{\textbf{#1}}}
    \newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
    \newcommand{\dt}{\mathrm{d}t}
    \newcommand\quadri[1]{%
      \medbreak\textcolor{gray}
                         {\setlength\unitlength{5mm}
                           \begin{picture}(37,#1)
                             \multiput(0,0)(1,0){38}{\line(0,1){#1}}
                             \put(0,0){\line(1,0){37}}
                             \multiput(0,1)(0,1){#1}{\line(1,0){37}}
                             \end{picture}}\smallbreak}


    \newcommand\defi{\bfseries{\scshape{Définition \;}}}
    \newcommand\encadre[1]{\fbox{\begin{minipage}{0.96\linewidth}#1\end{minipage}}}
\newcommand\ligne{\begin{center}\line(1,0){250}\end{center}}
    \newenvironment{solution}{\begin{center}\begin{itshape}}{\end{itshape}\end{center}}
    \newenvironment{question}{\ignorespaces}{}

%        \newtheorem{question}{}

% pour ne pas afficher les solutions
        %\excludecomment{solution}
        %\excludecomment{question}
\newcounter{nq}
\setcounter{nq}{0}
\newcommand{\q}{%
\stepcounter{nq}
{\textbf{Question %
    \arabic{nq}}
}}
    \begin{document}

\begin{center}
  \Huge
  \fbox{\fbox{
\textbf{\includegraphics[scale=0.3]{de.png} Hasard et aléatoire \includegraphics[scale=0.3]{de.png}}}}
\end{center}
Le \surl{hasard} désigne un phénomène dont où l'initiateur d'une expérience n'est pas capable de donner à l'avance le résultat de cette expérience, \surl{l'aléatoire} est un phénomène ou personne n'est capable de donner le résultat de l'expérience.\\
On considère dans cette activité que l'on se munit d'un dé à 6 faces. Combien de chances a t-on d'obtenir un 6 si on lance le dé ?
\quadri{1}
Une autre façon de poser la question est: quelle est la probabilité d'obtenir un 6. Supposons maintenant qu'on lance ce dé 100 fois, est-il possible de prédire avec exactitude le nombre de 6 que l'on va obtenir ? Est-ce possible d'obtenir que des 6 ?
\quadri{1}
On réalise l'expérience 30 fois et on obtient le résultat suivant:
\[\includegraphics[scale=0.25]{avoir6.png}\]
Tracer sur le graphique l'intervalle d'incertitude. Combien de points se situent à l'intérieur de l'intervalle ? Calculer le poucentage de points dans l'intervalle. On utilise ensuite un autre dé et on réalise la même expérience:
\[\includegraphics[scale=0.25]{avoir6_pipe.png}\]
Comment interprêtez vous ce nouveau résultat ?
\quadri{2}
Un \surl{dé pipé} est un dé qui a été modifié pour tomber plus souvent sur une des faces.\\[1mm]
\encadre{\textbf{Conclusion et ouverture:} On a donc pu observer que des phénomènes aléatoires, c'est à dire imprévisibles suivent en fait des lois. Ces lois permettent en pratique de \surl{détecter des fraudes} ou de prédire un comportement global. Par exemple la désintégration spontanée d'un atome en un autre est un phénomène aléatoire dans le temps, on ne peut pas prédire quand il va se produire, en revanche il est possible de dire pour un groupe important d'atomes au bout de combien de temps ils se seront désintégrés.}
% inserer image désintégration radioactive + détection de fraudes

Abordons maintenant quelques calculs de probabilité de base. La probabilité comme expliqué precedemment comporte une notion de prédiction basée sur l'observation de fréquences. Ainsi si l'on observe qu'un dé tombe sur 6 dans environ 16.66\% des cas on en déduire qu'on a une chance sur six d'obtenir un 6. On notera qu'une probabilité est \surl{toujours comprise entre 0 et 1 !}\\
\q On lance une pièce, quelle est la probabilité d'obtenir pile ?\\
\q On tire un nombre au hasard entre 1 et 255, quelle est la probabilité d'obtenir un nombre supérieur à 10 ?\\
\q On tire un nombre au hasard entre 0 et 255, quelle est la probabilité d'obtenir un nombre supérieur à 20 ?\\
\q On tente de trouver le code d'un cadenas à 3 chiffres, quelle est la probabilité d'obtenir la bonne combinaison au premier essai ?\\
\q Le gouvernement a décidé de tirer au sort 150 citoyens français pour former une comission de reflexion sur l'écologie, quelle est la probabilité qu'un de vos professeurs soit tiré au sort ?\\
\q En france, le loto est un jeu où les candidats doivent choisir 6 numéros dans une grille allant de 1 à 49. En jouant une grille quelle est la probabilité de gagner ? (On supposera que le tirage est effectué avec remise ce qui n'est pas réellement le cas ...)\\
\q En pratique il y a tirage des boules sans remise, on a donc environ 14 millions de combinaisons possibles, en jouant toute sa vie les 4 tirages par semaine quelle est la probabilité de gagner au moins une fois ?\\
\q Sachant qu'une grille coûte deux euros conclure sur le loto.\\
\ligne
\end{document}
